「走得快，好世界！」

財經界高人們開始落跑了

人到香港，都會說香港人走路走得快。對香港人走路快，通常的解釋，都說是因為香港生活節奏快，壓力大，這才把香港人逼出走路快的香港特色。但只有香港人才知道，那來自香港人最拜服的一句香港諺語：「跑得快，好世界」。

「跑得快，好世界」如何解釋？或可用大陸最新流行的一個段子來說。那個段子說，中國先先後後的首富們，包括王健林、馬雲、馬化騰、劉強東和許家印，約香港的李嘉誠一起賽跑。中國的首富們都嘲笑李嘉誠年紀大，腿腳不利索，笑他肯定跑不快，結果最後卻是李嘉誠跑了第一。大家都在奇怪為啥他能得第一，李嘉誠大笑說，誰叫你們聽到槍聲才跑的！

除了這個段子，大陸還有人嚴肅地思考李嘉誠之跑，有人還寫了長文，說去年中共官方傳媒和那些小粉紅寫手們，真是蠢得沒藥治，他們去年在那裡集體罵李嘉誠，還說不准李嘉誠跑了，現在看來，這個世界玩不過李嘉誠，只有他是玩大波段的，從不失手。所以只有李嘉誠跑了，馬雲現在跑晚了只好扔掉財富，王健林、劉強東之流則完全跑不了。

有數據說，自2013年到2018年間，李嘉誠至少出售港幣2,500億元的大陸和香港資產。事實上，李嘉誠在這期間還完成公司的大權交接，也完成在歐洲和其他地方的產業布局。這期間，是香港權力大變局時期，也是中國政治大變局時期。

香港商界曾有個說法，指李嘉誠辦的事，通常超前一年到兩年，比如香港樓市要崩盤，李嘉誠的長和系大舉賣樓通常在半年至一年半前。那來自一個公開的祕密，是李嘉誠早就有個低調的研究團隊。

杭州的馬雲也學李嘉誠，組建了一個20多人的研究團隊，廣東的許家印在去年更新了研究團隊，但現在看來，這些團隊跟李嘉誠的團隊不在一個等級，差得很遠。

回到中國民間最近由罵李嘉誠到拜服稱頌，其中一個原因是他們發現，中國財經界高人們也開始跑了，而且是集體在跑。

就在上個周末，中國財經界津津樂道的，是說民營上市公司紛紛向國有資本轉讓股權，目前至少有50間民營公司宣布獲國有資本入股，而9月到10月不到一個半月中，有18間公司說民營公司的大股東有向國有資本轉讓股權的意向。所以有最新消息，說深圳剛設立專項工作小組，安排數百億元人民幣資金，負責統籌協調化解上市公司控股股東股票質押風險事宜。

也就在這些日子，財經界回頭一看高手們在紛紛出逃。有媒體發現，自7月份以來，披露董事長辭職公告的A股上市公司有49家。但馬上就有人說這簡直小兒科，因為有一張上市公司董事長離職圖在社網路朋友圈瘋傳。

根據這張圖的幕後統計，今年以來中國已有376家上市公司的386位董事長公告離職，也就是說平均一天至少有一位上市公司董事長離職。以中國A股目前上市公司共3,551家計算，大約每九家上市公司就有一位董事長離職。

除了董事長跑了或被迫跑了，上市公司的高管們也在跑。今年截至目前已有1,000多家A股上市公司的超過8,000名董事高管離任。無論董事長還是高管，離任人數均高於去年。當然，這些統計還局限要披露的上市公司，沒上市的公司就更多了。

這些老闆、董事長、高管們因何要跑，原因理由可能都不一樣，只能說簡單一點，他們跟馬雲一樣想學李嘉誠，「跑得快，好世界」。